<articles>
    <article>
    AI独角兽失去资本升力后，商业化路径选择是关键。

    2016-2018年，科技互联网领域最大的风口无疑是人工智能AI。

    在百度李彦宏喊出“互联网下一幕是AI”后，科大讯飞和海康威视也在这期间市值跃升到千亿元，创业公司中也形成了计算机视觉四小巨头（商汤科技、旷视科技、依图科技、云从科技）的格局，其他诸如出门问问、格林深瞳等AI创业也获得了资本大量关注。

    AI产业风起云涌，各个AI企业估值也出现火箭般的蹿升速度。这些大多创业在5年以内的AI企业，上演了互联网下半场的增长奇迹。根据2018年中国货币网在世界经济论坛夏季达沃斯会议期间发布的一份报告显示，国内14家AI独角兽的总价值达到了405亿美元。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    相比拼多多、瑞幸咖啡的光速上市速度，也许AI独角兽的成长速度以及估值增幅并不独特。但是要知道很多AI公司，还缺乏成熟产品以及稳定的商业化模式，数十亿美金的估值不免像是泡沫。

    一份数据也说明AI企业的高估值存在水分，根据亿欧智库《2018中国人工智能商业落地研究报告》显示，2017年中国人工智能创业公司获得的累计融资超过500亿元，但2017年中国人工智能商业落地100强创业公司累计产生的收益却不足100亿元，90%以上的人工智能企业亏损，绝大多数企业年营收不足两亿。

    2018年受受信贷紧缩、资管新规和科技互联网风口缺乏等因素影响，整个创投行业也正在进入白银时代，AI行业也不例外。风口上的AI，以及踏风成长起来的AI独角兽，开始焦急地寻找商业化路径。VC支撑的烧钱堆技术模式过后，AI四小巨头能找到落地发展模式吗？

    资本驱动的AI风口落地
    2019年5月8日，正式宣布获得D轮总计约 7.5 亿美元的旷视科技，正在被不利消息缠身。联想、创新工场及蚂蚁金服旗下公司均退出旷视科技股东行列，再加上2月份曝出裁员15%，杭州分部遭裁撤的传闻（旷视回应为正常组织优化），这家AI独角兽公司被推上风口浪尖。

    旷视科技CEO印奇此前接受采访曾说道：“2018将是行业整合的一年，输赢到今年结束就能看得清楚。”旷视科技遭遇的问题，不能说明输赢，但也说明公司自身及AI行业发展出现了一些变化。

    印奇在公布融资后的采访中，并没有否认其实这笔融资在2018年就已经Close。而2018年也是AI行业最后的狂欢，很多头部的计算机视觉独角兽获得了C至D轮融资。这其中包括商汤科技的C、C+轮总计12.2亿美元融资，依图的C+轮和战略投资总计的3亿美元，云知声的C和C+轮的13亿元，思必驰的D轮5亿元。

    大额融资也造成了AI行业繁华的假象，艾媒咨询数据显示，2018年中国人工智能领域投资额为1311亿元，同比增长为107%。但是2018年融资事件增长幅度较慢，行业资本变动更集中于头部企业。同时VC已经对AI创业企业不再感冒，创新工场AI工程院副院长王咏刚就曾对AI创业者泼冷水：不能用过于理想的心态，而应该用冷静去思考。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    单从市场表现数据来看，2017年计算机视觉"四小龙"(商汤、依图、旷视、云从)总体市场份额达 69.4%，AI行业已经形成格局分化的现象。“2018年头部AI企业纷纷获得融资，更多是为上市做准备，并不能代表行业仍处于风口。”一位AI行业从业人员说道。

    但上市对于AI独角兽来说，并不是一道容易跨过的门槛。A股的盈利性要求，对于很多仍在技术研发投入阶段的AI独角兽企业来说，是短时期内不可逾越的大山；美股虽然没明确要求盈利，但是对企业也有增长性和发展前景的考核；港股刚刚开始同股不同权的试行，对新兴的AI独角兽也才刚刚开始接触。

    AI独角兽上市的最可能希望，是2018年新设立的科创板，商汤科技曾出现在科创板第一批上市名单中。进入受理阶段的五家AI公司，分别为计算机视觉公司（虹软科技、天准科技）、智能语音公司（海天瑞声）、智能网联公司（鸿泉物联、罗克佳华），也都是有明确的营收和稳定客户源的企业。

    曾提出要成为AI创新创业企业首家中，首家上市企业的旷视科技，曾有希望最先在港股上市，但最终没了下文。有分析认为旷视科技此次股份变动，人民币架构就剩COE在内的三个自然人股东，再加又D轮融了不少美金，也许股权架构已经从Joint Venture变成纯VIE。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    无论旷视是否在筹备美股上市，创新工场新成立的AI商业化公司“创新奇智”和阿里在计算机视觉领域的进步，都透露出这家AI公司对创新工场和阿里等投资方的价值正在被稀释。不仅是旷视科技，2019年AI领域还未发生大额投资，VC和PE对短时间内无法上市的AI独角兽，正体现出观望的态度。

    AI独角兽要证明具备造血能力
    针对AI领域投资遇冷的现象，一直对AI领域看好的创新工场创始人李开复提到：“2019年AI投资不是降温，只是估值合理化。”李开复在时代百大人物峰会演讲中仍看好AI：“人工智能像电力一样，会赋能驱动很多应用和设备的高速发展，其中很多会超越人类想象。”

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    虽然李开复还是很看好AI，不过已经在推动AI产业落地，而非更多投身AI项目投资。甚至创新工场还出资成立了AI子公司“创新奇智”，成立伊始就打出了AI商业化的目标。

    创新奇智合伙人、首席战略官路一鸣也提到AI商业化的重要性：2019是人工智能商业化快速发展的一年，也是决定AI企业竞争梯队格局的关键一年。面对人工智能商业化大潮，对AI企业的考验将是从PPT到商业落地的能力。”

    过去行业更关注AI企业博士的数量，因为在早期投资人更看重AI企业学士论文和核心算法等技术能力，商汤科技就曾在获得巨额融资后招聘了众多博士，投资方调侃：“你们这是在办AI研究院呢吗？”。现在AI领域发展进入下半场后，对各家企业的商业化能力是考核关键，由此也产生了AI企业发展方向的分叉路口。

    商汤和旷视是其中两种商业化路径的实践代表，商汤科技正在向后端努力，成为一家云端的AI公司。“未来商汤的产品形态满足行业的商业模式及市场规律的同时，也会给自身留有一定的战略空间，但核心价值不会变，那就是软件价值。”

    此前商汤科技曾发布SensePass超薄刷脸门禁闸机。为了避免做得做重，商汤并不没有做完整的闸机或者门禁解决方案，只是提供SensePass单品，嵌入到行业合作伙伴的整体解决方案之中。当然吃不到硬件的利润，提倡“人工智能平台模式”的商汤科技，未来竞争对手量级和规模化盈利的压力都剧增。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    在AI商业化的路上，旷视科技则选择了与商汤相反的方向。旷视科技正通过算法和硬件走向前端，在安防以及垂直产业中推出落地软硬件产品。

    CEO印奇为旷视科技制定的商业化定位，是成为人工智能科技和计算机视觉（Computer Vision）算法应用于物联网（IoT）领域的探索者。2019年1月，旷视曾在北京发布旷视机器人战略的核心产品——河图（Hetu），正式宣告其进军“AIoT＋物流供应链”领域，未来通过算法和前端产品继续走入金融科技、交通和物流等行业。

    两大AI上市企业是否可借鉴？
    国内AI科技创新创业企业，发展路上一定绕不过的两大AI企业，一家是语音识别领域的科大讯飞，另一家是安防领域的海康威视。

    从2017年AI风口兴起，AI概念股科大讯飞的市值也一路攀升，市值突破千亿。但其高市值也饱受质疑，以科大讯飞2017年财报数据看，其销售费用11.11亿元，同比增长71.31%；投入研发资金11.45亿元，同比增长61.61亿元。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    高额的销售营销费甚至等于研发费用，但是却并没有换来盈利能力的提升，这一年科大讯飞归属上市公司股东的净利润约为4.35亿元，较上年下滑10.27%。所以尽管科大讯飞已经形成智慧城市、AI教育、政法业务、开放平台和智慧汽车等7大业务线，但大家对这家AI巨头的发展前景并不看好。

    2018年是科大讯飞深入转型的一年，2016年科大讯飞成立的消费者BG开始受到重视。相继推出讯飞翻译机、讯飞智能录音笔、讯飞智能办公本、讯飞学习机等产品，这些AI消费品虽然没有实现普遍意义上的流行，但是其To C业务线已经开始创造营收。财报显示，2018年科大讯飞To C 业务实现营收25.17亿元（除了智能硬件和开放平台，还应包括运营商业务和移动互联网业务），同比增长 96.54%，占总营收比重达31.80%。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    科大讯飞财报

    向To C业务转型并非适合每家AI公司，尤其机器视觉公司，因为机器视觉在C端应用场景，远不如语音转化场景更普遍。这时候海康威视的升级案例可作为参考，与很多AI公司技术导向不同，海康威视较早的业务导向风格，显得其不那么“极客范儿”。

    传统安防企业海康威视在过去三年发展中，也受益于AI概念，市值最高上涨到3600亿元。16年的发展历程中，海康威视也从一家提供视频监控后端设备的硬件企业，进化成为智慧安防第一股。

    强势的政府安防业务是海康威视能够成功的主要原因。在交通和公安等领域，海康威视抓住了视频监控领域智慧升级的机遇。“海康威视在县级领域都有业务人员驻扎“，同时2015年海康威视还在安防领域发起了一场价格战，淘汰出局很多中小安防企业，这也是海康威斯业务导向的风格体现。

    另外海康威视的海外业务已经发展处一定规模，2018年实现海外实现营业收入141.91亿元，同比增长15.90%。虽然其海外业务正面临不可控因素影响，但也是国内AI公司中，为数不多成功出海的公司。

    AI四小巨头的「硬着陆」焦虑

    如今海康威视正变得“极客范儿”的体现，是将其从AI公司定义为大数据公司。比如将过去的视频监控或是烟雾报警器等设备识别出来的图像、传感器数据，利用大数据产品分析出价值，建立实时的数据分析和预警服务会更有远景。当然数据服务也是大多数AI的必经之路，也是最大的挑战。

    尽管2019年AI企业发展正面临独立造血的难题，但是AI产业仍在快速发展。智研咨询发布的《2018—2024年中国人工智能市场运行态势及战略咨询研究报告》数据显示：2018年全球AI市场规模约为1.2万亿美元，并保持持续高速增长，到2022年有望达到3.9万亿美元。

    AI企业需要避免硬着陆的风险，迈过去依旧有美好的未来。
    </article>
    <article>
    美国总统特朗普正在日本进行为期4天的访问，而且他一个月后将再去日本大阪参加G20峰会，这是华盛顿对日本表达的空前尊重。不妨对比一下，去年11月APEC峰会在巴布亚新几内亚举行，特朗普只派了副总统彭斯与会。

    华盛顿一直以美日同盟的主导者自居，正常情况下，美国总统不会对日本表现得如此殷勤。更何况是多次有过轻慢盟国表现的特朗普总统。华盛顿现在更愿意安抚日本的最大原因是中美贸易战及中美关系的全面紧张，日本作为美国在亚太的最重要盟友，其对华盛顿的意义进一步增加了。

    特朗普很希望能够压日本在贸易问题上对美让步，但这一次大概率会落空。各种信息显示，他不得不接受日方的要求，不把贸易问题作为这次他访问日本主要议题。

    可以肯定地说，只要中国抵制美国的贸易霸凌要求，华盛顿不太可能与欧洲和日本任何一个达成有利于美国的协议。在中国决不后退的情况下，美方这两年除了能收一把关税，将在贸易问题上一事无成。

    华盛顿贸然与中国开展远超大国间正常水平的战略博弈，试图遏制中国，将逐渐把自己拖入在很多方向的被动。它低估了中国不对其做原则性妥协的决心，也低估了它这样做对其全球战略的牵制。美方上周宣布推迟对欧日汽车加征关税，取消对加墨的钢铝关税，它正在被迫收缩战线。

    另外中美进入持久的相互消耗战以后，美方给其霸凌主义加上的道义借口将越来越千疮百孔。它还会发现，它的盟友们利用中美贸易战与它讨价还价的兴趣将大大高于那些国家帮助它一起压中国“改变不公平贸易做法”的兴趣，白宫将痛苦地体会什么叫“贸易战是双输游戏”这个道理。

    对日本来说，其战略环境的改善不仅仅来源于中美关系紧张这一个方向，中日关系最近两年不断缓和也对它的新利益环境产生了重要塑造力。前几年中日关系紧张、中美关系又比较好的时候，日本完全是另一个处境。

    事实上，中国抵制美国的霸凌主义对中国周边国家、乃至对世界上的绝大多数国家少受美国欺凌都具有积极意义。

    中美这番超长的博弈对两国经济都会产生负面影响，对中国的影响甚至可能会大一些。但从政治上看，美方所需要寻找的动员理由要比中方所需的多得多。中方是被迫打的，对美方胁迫开展反击的正义性几乎无需证明。而美方是自己作的，它让美方社会跟着蒙受损失的道义理由需要编造，连蒙带骗。

    美国的力量虽大，但也轻易承受不起犯一个战略性错误。布什政府打了错误的阿富汗战争和伊拉克战争，消耗了美国大量本应用于发展经济的资源。华盛顿如今不从内部找原因，试图通过大幅改变国际贸易规则重振美国经济，而且狂妄地拿市场规模与它最接近的中国开刀，这很可能成为美国自二战结束确立全球经济霸主地位以来犯下的最大错误。

    世界似乎正在进入一个“乱世”，各国、包括中国在内都需审慎行事，这种审慎至少包括两个原则：第一要尽可能多交朋友，不轻易树敌，不给别人当枪使;第二是多谋自身发展，不要幻想通过地缘政治方式来达到自己通过经济方式所实现不了的发展目标。
    </article>
    <article>
        导读：最近在网上看到东方证券资产资管的副总经理林鹏分享了难得的投资方法论“投资中不那么重要的事”。虽然笔者从来没见过林总，不过里面谈了不少干货，建议大家可以去网上搜一下看看。

        他的演讲开篇用了《Money Ball》(点球成金）这部关于棒球的电影。恰巧笔者是一个多年的棒球迷，而《Money Ball》这本书许多年以前就看过。事实上，几乎Michael Lewis所有的书，我都会看。在美国，有大量关于棒球和投资之间的研究。两者都是基于概率，两者都有大量的数据可以分析。今天也和大家展开讲讲棒球思维，对投资的一些启发。

        点球成金：如果构建性价比最高的组合

        我们都知道美国是一个体育商业化最好的国家，美国人基本上人人看比赛，一年四季在几大运动之间轮流看。在美国，有三大体育联盟：代表橄榄球的NFL，代表篮球的NBA，代表棒球的MLB（还有一个代表冰球的NHL，但那个算加拿大国球，在美国受欢迎程度很一般）。

        在这三大体育联盟中，其实橄榄球是有硬性工资帽的。无论你是哪个球队，你每年都有一个固定的工资帽，只能给球员发那么多工资。所以橄榄球是一项非常平衡的运动，很难有一个球队网络所有的巨星。每年真正流向自由市场的球星也很少，一些当家球星很早就会和自己的球队续约。所以橄榄球里面的选秀非常重要。许多超级明星都是通过选秀一路进入球队，并且很少换东家的。而像英格兰爱国者的当家明星四分位汤姆.布雷迪只能拿着低于真实水平的工资，把钱腾出来让球队签更好的球员，反正他老婆是明星模特吉赛尔，赚的比他多。

        我们看篮球，其实里面也有很高的奢侈税（Luxury Tax）。你可以超工资帽，但是如果超过就要交100%的Luxury Tax。也就是说，如果超出1000万美元，你就要交1000万美元的奢侈税。这也导致NBA球队，就算再有钱，也不想超过工资帽太多。这种政策本来就是用来平衡联盟各个球队的实力，特别是不让大城市的球队独大。当然，过去几年一个问题是，篮球的球员数量很少，几个巨星可以通过调整薪酬结构组成几大巨头，这当然是后话了。



        那么到了棒球，就不一样了。棒球MLB是没有工资帽的，这导致像纽约洋基这种超级大球会，能组成一个超级豪华阵容。而小球球队，基本上是给大球会培养明星。所以这里就说到Money Ball的主人公，奥克兰运动家球队的总经理Billy Bean。奥克兰是在旧金山旁边的一个小城市，财政资源和坐拥大苹果的纽约是不能比的。曾经奥克兰运动家也培养出来一个巨星：Jason Giambi，人家出名马上被洋基以高薪挖走了。所以Billy Bean一直在想，我怎么用有限的资源，找到一批被低估的球员，实现长期的业绩。于是，他开发了一套更加精准的数据模型。

        我们知道，棒球比赛是一种回合制模式，里面没有时间这个概念，不想其他运动。一场比赛有9局，每一局一个球队进攻，一个球队防守。进攻的球员有三次球员出局的机会。过去大家去看一个球员的进攻能力，往往看个体的指标。比如这个球员的打击率，他的上垒率，他能打多少全垒打，有多少打击得分（Runs Batted in）。在Billy Bean之前，对于球员能力判断，都是很个体的，很粗放的。

        BillyBean通过一个整体去看棒球比赛。我们先说进攻，这里面有第一棒打者到第九棒打者九个位置（美联第九棒是投手）。如何基于每一个位置的特点，进行针对性的人员布局。比如第一棒打者，他的打击次数是全对最多的，最好能上垒，而且速度快。有些人没有强打能力，但是上垒率很高。有些人能经常打出出界的高飞球，可以消耗投手很多精力，有些人耐心很强能经常被保送上垒。有些人能专门针对左手投球的人。针对不同位置，组合不同的球员。而且棒球是没有时间概念的，教练在比赛中可以随时换人做调整。同样，在投手端，大家过去只看一个指标：三振出局的次数。这种投手往往能投100英里时速的快速球，力量很大。但是，有些投手虽然数据一般，经常能用地滚球方式让对方出局。一场比赛经常会用到5-6个投手，每个人都有自己的职责。

        说了那么多，其实就是想说Billy Bean通过构建组合的思维，找了一堆“性价比”很高的球员。他通过比赛的整体来看球员价值，而非个体。这一点其实和做投资很类似。投资并非在组合里面把所有的大牛股（明星球员）都放进去，明星球员也有自身问题。前面说到，纽约洋基买了一堆明星球员，战绩是不错。可是关键时刻，有些明星球员打击率很高，但是防守很差，有些明星球员上垒后跑动速度很慢。

        可以说，Billy Bean成为了体育行业第一个用模型算法来挖掘潜力球员，并且进行分析的人。这套方法，后来被火箭队的总经理穆雷开始使用。而且我们发现，模型算法的介入，也导致篮球比赛开始变得越来越科学。外线投三分球的比例大幅提高，因为算法告诉大家，三分球是性价比远高于中投的打法。

        MoneyBall的中心思想，对于投资有两个启发。第一是把投资团队看做一个组合，这里面如同棒球的球队，有不同分工。有人是做研究的，有人是做投资的，有人是做风险控制的。每一个人不是一个个体，他们在一起才组成一个团队。在每一个环节，以及环节之间的衔接，做到最佳的科学化和数据化，提高整个团队的效率。如果Billy Bean最终系统的结果，有些人可能在他们的体系就能发挥最大价值，离开这个体系就很难价值最大化了。第二是从投资组合的角度出发。投资组合是一个整体，这里面有些股票用来进攻，有些股票用来防守。每一个股票有单独价值，但是最大的价值是组合价值。一个好的投资组合，不需要依赖大量的明星企业，依然能创造很高的回报率。而且这个回报率背后，可能性价比更高，对应就是承担较小的风险。

        通过数据来分解运气和技能。

        棒球给我们的另一个启发是，更好理解什么是能力，什么是运气。

        在许多活动中，我们追踪特地的数据以衡量技能。但是有许多例子显示这些数据过于粗糙，无法将技能和运气的贡献区分。这一节我们将看看如何分解这些属于以更好衡量技能的角色。

        职业数据和统计家Jim Albert通过演示棒球的平均打击率（最常见的指标）来给我们演示。Albert想要知道打击率这个数据有用程度。下面是她分解打击结果的图表。打击率是打击时击出打击（一垒打，二垒打，三垒打和本垒打）的比例。但是，还有许多不同方法来分析一个打者，包括上垒率（增加了保送和被投手击中的次数），以及三振率（三振次数属于打击数）。Albert想知道哪些数据是技能体现，哪些是运气。



        他认为通过2年的数据能够测试出运气和技能的比例。如果发现一个数据能很好衡量球员的技能，你会认为这个数据在其他赛季也能起到如此的作用。另一方面，如果一个统计数据衡量结果每年都不一样，你可以假设运气在这个结果中有很大占比。

        下图显示了打击者的散点图：平均打击率，一垒安打率，被三振率。很清楚打击率和一垒安打率的年度相关性很低，R2低于15%，显示运气在这组结果中占了很大比重。



        相反，被三振率每年相关度都很高，说明是技能的良好体现。在这里，R2接近70%。这种相关性也给出很直观的解释。决定球员击出球后，球落下到底能否成为一个安打有许多因素，包括防守质量，球场，球员击打在球的哪里和天气。但另一方面，被三振只是投手和打者之间的比赛，影响结果的变量更少。

        下图显示了2008和2009美国职业棒球赛季（MLB）8组打击数据的相关性。我们在样本中只包含了打击超过100个的球员。这个分析显示有些数据用来衡量技能很有用，包括被三振率，本垒打率，保送率。而像打击率，一垒安打率，二垒安打率这些指标被运气扰动因素更多。



        在David Berri，Martin Schmidt的书中，他们显示橄榄球，篮球和冰球也有类似数据。比如冰球中每分钟进球率每年的相关度在80%，然而射门率的相关度只有40%，而且球员在场上加减分（当一个特殊球员在场上时比分的变化）相关度更加不到10%。

        这个分析让我们思考是否能在其他活动中也去运用如此的分解。关键还是在于统计数据需要有两种属性。首先，这些数据应该衡量一个人，一只球队实际控制的东西，而且要稳定。第二，衡量的东西对于结果有直接影响力。

        我们现在把这些方法运用到体育，商业和投资中去。如果可能，我们尝试用同样的工具在不同领域比较，看何时他们最有效。图9显示分析后的结果

        把技能-运气方法用到三种活动中



        我们看到在这三种形式下运气和技能的证据，需要注意的是他们分别的贡献都不同（如同在体育中一样）。在体育中，个人或球队互相竞争，有许多一对一的对抗决定了结果。在商业，公司互相对抗，为了利润而竞争。成功会鼓励额外的竞争，长期看压缩利润。最后，投资者和其他投资者竞争。如同我们之前看到的彩池赌博，比其他公司的人赌得好并不足够；你必须比一群人都好。从心理和公司的角度看，这是非常难做到的。，但是我们会看到，有些参与者扫除了这些障碍。

        技能除了竞争外还有其他限制。比如，运动员的技能周期是圆弧形。他的技能会因为身体和其他方面原因开始上升，但是随着年龄这技能又会开始下滑。技能在认知工作上会更有持续性，因为经营在增加。比如国际象棋和科学，技能的高峰发生在30多岁。而在创造性活动上，比如小说家，历史学家，哲学家，技能的高峰发生在40或50多岁。

        技能也会因为尺寸而稀释。比如一个基金经理随着管理规模的增加而会发现难以增加附加值。Jack Bogle就说过在投资界随着资产规模增加，股票的投资性就大幅减少。假设一个基金最大不能持有5%的某公司股票，Bogle预计一个管理10亿美金的基金可以从1900个股票中选择，而一个规模250亿美金的基金必须持有至少250只股票。所以成功往往会变成失败的种子。

        PeterBernstein是投资界中最耀眼的明星之一。他在1998年写了一篇文章，认为投资界中的超额收益很难延续到未来。Bernstein的分析也和Stephen Jay Gould认为为什么棒球中再也不会出现40%打击率的研究相符（在1941年Ted Williams是最后一个创造如此成绩的打击手，打击率为0.406）。Gould认为所有选手和比赛的技能都会在进步，这也让标准方差不断缩小。而打击率的标准方差线将再也不能达到0.400。

        Bernstein推测当市场变得更加有效时，相似的情况也会发生在基金经理上。数据也支持他的分析：1960年到1997年共同基金超额收益的标准方差在缓慢并且持续地下滑。然而在2004年，Berstein重新运行了数据，并且发现标准方差突然从90年代的10%左右在1999年上升到了20%。但是标准方差的突然上升是很短暂的，主要是因为投资风格的巨大波动。特别是在1999年的后期，大盘股基金经理也专注于投资高科技股，使得他们的回报大幅好于其他风格。而在科技股泡沫后，小盘股基金经理获得了非常好的超额收益。而在2004年他发表研究后，标准方差继续缩小，和他（以及Gould）的理论相符。

        那么巴菲特为什么那么崇拜泰德.威廉姆斯

        我们前面也提到了，棒球中最后一个打击率在40%以上的人叫泰德.威廉姆斯（Ted Williams），这个人也是巴菲特的偶像，在巴菲特办公室有一张泰德.威廉姆斯第一次比赛的巨大照片。

        泰德.威廉姆斯是波士顿红袜队的传奇球星，作为一个棒球选手，打击率超过30%就是很优秀的。他职业生涯打击率高达34.4%，并且在39和40岁的高龄，连续两年获得美国联盟(AmericanLeague)的打击率冠军。他曾经说过一句名言“要成为一个优秀的击球手，你必须等待一个好球才去打击。如果我总是去打击幸运区以外的球，那我根本不可能成为棒球名人堂选手。”

        在投资中，我认为全垒打就是找到十倍股。Tenbegger永远是许多人希望升华的方向，重仓一次十倍股，迅速改变自己的投资命运。十倍股的寻找需要很多条件，对于企业初期的判断，持续的跟踪，坚定的持股信心，以及时间。当然也不排除当年段永平在网易身上，很快完成十倍回报的经历。我曾经认识一位重仓过多只十倍股的朋友，他的特征就是善于发现未来的变化，对于市值和估值做到平衡，能够预见一个企业未来三年后的样子。

        但我们发现巴菲特其实更推崇Ted Williams的做法，就是能够保持很高的打击率，不追求一次Home Run，通过积小成多，一次次的安打上垒来实现长期的得分。投资最终就是一个概率游戏，Ted Williams能有40%的打击率，他每一次打击上垒的概率就非常高。投资中不能说每一次都对，但是做到高概率的投资方法。依靠每一次的小胜利，在长期福利的魔法下，就会变成大胜利。

        用体育的眼光看投资

        今天和大家详细讲解了棒球比赛的数据统计，点球成金背后的精髓，巴菲特的棒球偶像以及如何理解技能和运气的分解。

        投资其实也算是一种竞技体育，和体育比赛有着许多相似的地方，会对所有人都会带来一些启发：

        1）大量的数据分析。投资和体育类似，里面有大量的数据。通过大量的数据分析，能够做到球员和战术最好的优化。在现代体育中，数据分析的作用越来越多，许多球队的打法也越来越科学。数据分析能告诉你一个真实的反馈。投资也需要通过大量数据分析做归因，并且用数据分析帮我们把投资做好。

        2）用性价比去看生命周期。一个球员，他的黄金期是有限的。那么买入一个球员，对应他的生命周期，是否合适？许多球员，最终会出现的均值回归，也是基于职业黄金期的结束。一个公司，也有生命周期，有些长有些短，以什么样的价格去买一个公司的生命周期变得尤为重要。

        3）组合管理思维。管理球队和管理组合很类似。这里面有不同的环节构成，每个人都有自己的职能和分工。最终你和大家PK的是整体，而不是个体。而橄榄球、棒球这种参与人数很多的体育比赛，里面球队组合管理就更重要。从来无法靠一个人取得胜利。

        4）理解什么是运气，什么是能力。这里面牵涉到一个样本点的问题。你看一个球员一场比赛得分，是看不出他水平的。要看一个赛季，甚至多个赛季才行。你需要有足够多的样本点。投资也是，你看一个人一个月的收益率，甚至一年的收益率是看不出其能力的。需要五年，十年甚至更长时间段，才能看出这个人是否有能力。我们千万不要错把运气当能力了。



        -------------------------------------

        如果您有优质的、符合见闻调性的原创文章，欢迎以个人的名义投稿入驻华尔街见闻名家专栏。

        投稿方式 ：请将个人简介以及代表作品发送至 zhuanlan@wallstreetcn.com ，并附上电话和微信以便做进一步沟通，在主题中标明: 申请入驻见闻专栏 + 投稿人名字
    </article>
</articles>